港聞專題： 學生迎彈而上跑新聞 拉闊警暴最前線 - 梁嘉麗

港聞專題：
學生迎彈而上跑新聞 拉闊警暴最前線 - 梁嘉麗

記者 : 梁嘉麗

初生之犢不畏虎，近月示威現場，經常見到學生記者，他們往往走得最前，任何風吹草動就會立即奔跑追趕，亦有些青澀得連戴豬嘴頭盔也顯得手足無措。這些來自不同大專院校的學生媒體記者，身份經常被警方質疑。槍林彈雨以外，他們屢屢遇到警暴，甚至被無理拘捕，但偏偏就是他們能在最意想不到的地方，拍到最觸目驚心的片段。他們的赤子之心與衝勁，最令施暴者忌諱。

「行得出嚟，冇人話一定返到屋企。」學生記者如是說。

記者：梁嘉麗

左起：城大CBC記者Louis、Parco及Angus過去幾月都受過不同形式警暴，但仍堅持握緊鏡頭，記錄真相。黃雲慶攝
AppleDaily

城市廣播 直擊開槍欲救無從 「天人交戰」

相關新聞：城大編委 「警罵『黑記』卻偷片用」

拍攝到實彈槍擊示威人士的城大城市廣播（CBC）記者Louis架着粗框眼境，安靜地說當時只是想記錄事件，見過真正的槍林彈雨，即使再危險的情況，他亦不會停止採訪，「唔驚得咁多，唔會因為驚而唔去記錄，啲事就會不見天日」。

10月1日，Louis帶着相機在荃灣區拍攝，拍下了開槍一刻，他當場嚇呆了，卻克服恐懼繼續採訪，甚至影下了警方「疑似栽贓」那一幕，警方於記招上以鐵通為證物，CBC片段內中槍者手持的卻是白色管，「越多鏡頭，越接近真相，必須防止一啲有心人將真相淹沒」。他那天除了拍下以鐵通移花接木外，更拍下另一示威者回到現場的場面，「佢坐喺地下係咁喊，叫警察救人先，好人性嘅一刻，嗰吓真係好心酸」。

「冷眼旁觀，呢個係我哋專業」

雖然不是讀新聞系，但經歷了幾個月實戰訓練，Louis早已變得臨危不亂，在現場處變不驚，而且清楚了解作為一個記者的專業和底線。面前是一個中槍而無人急救的傷者，一個想救人但已被拘捕、聲淚俱下的示威者，幾個不斷舉槍警告記者不要走近的警察，這種電光火石比任何電影場面都更具張力，他則用「天人交戰」來形容，「作為記者唔可以干預現場，只能冷眼旁觀，呢個係我哋專業」。

另一名記者Angus再次播放在旺角警署前拍攝的片段，即使已看過多次，但他的眼眶依然忍不住紅了， 那天晚上，他看着一個女街坊被防暴制服在地上，女孩哭着大叫「救命啊，救我啊」，防暴警就掩蓋她的口，拘捕期間更一度用腳踩在女子的手上，「我將鏡頭對住佢，影佢俾警察踩住雙手，點知突然有催淚彈喺我哋身邊爆開，我惟有走開戴豬嘴，半分鐘後再返去個女仔已唔見咗」。那天之後，很多夜晚他都失眠，閉上眼就看見女孩的臉容，聽見她那淒厲的呼叫聲。

7、8月間，他們的採訪尚算順利，到了10月，幾單「一鳴驚人」的報道後，槍打出頭鳥，突然受到警方的「特別關照」，Louis試過在採訪中被搜身，警方失控喝罵「我點知你係咪暴徒」，他把整個過程紀錄下來。會長Parco亦說近來學生記者所受到的警暴問題越來越嚴重，他自己就多次被防暴警推撞，不讓他拍攝被捕人士的樣子；某次元朗衝突中，他更被胡椒球擊中下體，痛得腳也軟了，躺在馬路上。Angus亦中過不止一次水炮車的藍色化學液體，球鞋上還留有淡淡的藍色，而在蒙面法的記招上，他不但吃了閉門羹，更從行家口中得知自己被警察公共關係科稱為「黑記」、「假記者」。

10月1日，城大CBC在荃灣區拍攝，拍下了警員開真槍射健仔一刻。
AppleDaily